\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{ Diagram Alur Metodologi Penelitian  }
Jenis penelitian ini adalah deskriptif kuantitatif yaitu data yang dikumpulkan selama penelitian dianalisis sesuai dengan metode statistik yang digunakan kemudian diinterprestasikan. Adapun langkahlangkah penelitian ini yang dilalui ditunjukan dalam Gambar 4.1: 
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/diagramintern}
    \caption{ Diagram alur metodologi penelitian }
    \label{tinjauan}
\end{figure}
 
\section{Tahapan – Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian} 
\subsection{Identifikasi Masalah} 
Pada tahap ini, penulis akan mencari permasalahan yang terjadi pada perusahaan yang selanjutnya akan menjadi judul penelitian penulis. Penulis akan mengidentifikasi masalah pada perusahaan kemudian akan diteliti sehingga masalah yang akan dibahas menjadi lebih mudah dalam penentuan metode yang digunakan. Dari hasil identifikasi masalah, penulis mencermati dan melihat bagaimana penelitian kinerja terhadap Penyedia Program Pelatihan yang diberikan divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM kepada karyawannya belum tepat dan hanya memberikan penilaian dari suatu sudut pandang saja apakah penyedia 
IV-19 
 
pelatihan sudah mencapai goals dalam menjadi fasilitator pada program pelatihan karyawan pada PT. Pos Indonesia khususnya pada divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM. 
 
\subsection{Penentuan Tujuan Penelitian }
Pada tahap ini penulis akan menentukan tujuan dari penelitan yang telah dilakukan. Dari hasil peninjauan yang telah penulis lakukan, tujuan dari penelitian ini adalah untuk menganalisis perancangan penilaian kinerja Penyedia Program Pelatihan. 1. Untuk mengetahui hasil kinerja Penyedia Program Pelatihan dari sudut pandang karyawan yang mengikuti kegiatan program pelatihan. 2. Untuk mengetahui gambaran kinerja Penyedia program pelatihan yang di berikan perusahaan kepada karyawannya, agar perusahaan dapat mengetahui Penyedia program pelatihan mana yang perlu direkomendasikan untuk menjadi bahan pertimbangan bagi Divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM untuk memperbaiki program pelatihan tersebut sehingga dapat dilaksanakan lagi setelah melakukan perubahan atau perbaikan agar dapat meningkatkan produktifitas karyawan dalam memajukan perusahaan. 
 
\subsection{Pengumpulan Data} 
Dalam tahap ketiga, peneliti menentukan jenis data pada penelitian yaitu data primer dan data sekunder.
\begin{enumerate}
    \item Data Primer adalah data yang diambil dari hasil penelitian yang dilakukan oleh peneliti, data primer ini merupakan data yang penting karna data ini akan digunakan untuk acuan pembuatan sistem yang dibutuhkan. Dalam data primer, penulis menggunakan pengambilan data dengan kuisioner dan wawancara terhadap narasumber di dalam perusahaan. Berikut adalah cuplikan hasil wawancara peneliti dengan narasumber :
    \begin{enumerate}
        \item Bagaimana menurut ibu untuk penentuan bobot penilainya dalam bentuk kuisioner? 
        \\
         Jawab : iya bisa. Karena hasil kuisioner untuk memberi rekomendasi penyedia pelatihan mana yang kinerja nya baik dan penyedia mana yang kinerja nya butuh di evaluasi. 
  
    \item Untuk keiteria penilain kinerja penyedia pelatihan apakah sudah ditetapkan ? 
    \\
     Jawab : Untuk kriteria penilaian penyedia sudah ditetapkan, kami perlu mengetahui apakah materi yang disampaikan banyak kaitannya untuk kemajuan perusahaan atau tidak, pemahaman pemateri dan cara penyampaian materi yang disampaikan oleh fasilitator kepada karyawan mudah dipahami atau tidak serta perlu kita perhatikan penampilan dan penampilan serta sikap yang ditunjukan penyedia pelatihan ketika pelatihan berlangsung.
     \item Saya ingin menanyakan masalah pembobotan tiap kriteria bu, kalau kuisioner tiap penilai menurut ibu bagaimana ?
     \\
     Jawab : untuk keterkaitan materi dan cara penyampaian materi itu bobot yang paling di prioritaskan, karena jika materi yang disampaikan ternyata jauh dengan kebutuhan perusahaan dan cara penyampaian materi kepada karyawan kurang baik maka dampaknya salah satunya pelatihan tersebut tidak mendapatkan goals yang tepat dan akhirnya perusahaan bisa rugi.
     \item Dari pembobotan tersebut apakah sudah tepat dan sesuai menurut ibu pembagian pembobotan kriterianya?
     \\
     Jawab : sudah tepat. Karena tujuan penilaian kinerja penyedia ini untuk memberikan rekomendasi untuk kami dalam menilai penyedia pelatihan mana yang akan kami kontrak dan mana yang akan kami evaluasi karena dianggap kurang baik kinerjanya
\end{enumerate}
\item Data Sekunder adalah data yang diperoleh secara tidak langsung dan pada umumnya berupa dokumen atau file yang telah tersusun dalam arsip baik yang dipublikasikan ataupun tidak dipublikasikan. Data sekunder yang peneliti lakukan diantaranya dengan melakukan studi pustaka dan pengambilan data dari perusahaan. Studi pustaka yang dilakukan penulis untuk mendapatkan data yang akan dijadikan objek didalam penelitian. Data ini diambil dengan melakukan penelaahan sebagai referensi serta bahan penunjang seperti beberapa jurnal yang digunakan penulis untuk memudahkan dalam pemecahan masalah yang diteliti. Kemudian penulis mendapatkan data dari perusahaan yaitu data program pelatihan yang akan dianalisis dan dikaji untuk mendukung setiap proses yang peneliti lakukan.
  \end{enumerate}

\subsection{Analisis Data}
\\
Data primer dan sekunder yang telah dikumpulkan tadi merupakan data mentah. Data yang telah mengalami pengelompokan  pun masih dikategorikan sebagai data mentah, oleh karena itu agar data tersebut dapat lebih berguna bagi penelitian ini diperlukan suatu analisis data. Dalam analisis data ini digunakan metode Simple Additive Weighting. Berikut proses perhitungan Simple Additive Weighting : 
\begin{enumerate}
    \item  Menentukan kriteria apa saja yang dijadikan acuan dalam pendukung keputusan yaitu Ci.
    \item Menentukan nilai bobot pada masing-masing kriteria.
    \item Melakukan normalisasi matriks berdasarkan persamaan yang disesuaikan dengan jenis atribut sehingga diperoleh matriks ternormalisasi R.
    \item Hasil akhir diperoleh dari proses perangkingan yaitu penjumlahan dari perkalian matriks ternormalisasi R dengan vektor bobot sehingga diperoleh nilai terbesar yang dipilih sebagai alternatif terbaik (Ai) sebagai solusi. Berikut adalah kriteria yang dijadikan acuan dalam pendukung keputusan : 
\end{enumerate}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Kode Kriteria & Kriteria & Sub Kriteria \\ \hline
C1 & Materi & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Keterkaitan materi yang disampaikan \\ sesuai dengan kebutuhan perusahaan\end{tabular} \\ \hline
C2 & Fasilitator & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kemampuan akademik fasilitator dalam \\ penguasaan materi yang disampaikan\end{tabular} \\ \hline
C3 & Dipahami & Ilmu yang disampaikan mudah dipahami \\ \hline
C4 & Sikap & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sikap fasilitator pada saat \\ pelatihan berlangsung\end{tabular} \\ \hline
C5 & Penampilan & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Penampilan fasilitator pada saat \\ pelatihan berlangsung\end{tabular} \\ \hline                
\end{tabular}
\end{table}
Menentukan bobot kriteria
\\
\begin{enumerate}
    \item Kriteria 1 adalah Keterkaitan materi yang disampaikan sesuai dengan kebutuhan perusahaan. Berikut bobot yang telah ditentukan : 
\vspace{8 cm}\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Materi & Bobot & Keterangan \\ \hline
C1 = 0-20 & 1 & sangat buruk \\ \hline
C1 = 21 - 40 & 2 & buruk \\ \hline
C1 = 41 - 60 & 3 & cukup \\ \hline
C1 = 61 - 80 & 4 & baik \\ \hline
C1 = 81 - 100 & 5 & sangat baik \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\item Kriteria 2 adalah Kemampuan akademik fasilitator dalam penguasaan materi yang disampaikan. Berikut bobot penilaian yang telah ditentukan : 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Materi & Bobot & Keterangan \\ \hline
C1 = 0-20 & 1 & sangat buruk \\ \hline
C1 = 21 - 40 & 2 & buruk \\ \hline
C1 = 41 - 60 & 3 & cukup \\ \hline
C1 = 61 - 80 & 4 & baik \\ \hline
C1 = 81 - 100 & 5 & sangat baik \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\item Kriteria 3 adalah Ilmu yang disampaikan mudah dipahami. Berikut bobot penilaian yang telah ditentukan : 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Materi & Bobot & Keterangan \\ \hline
C1 = 0-20 & 1 & sangat buruk \\ \hline
C1 = 21 - 40 & 2 & buruk \\ \hline
C1 = 41 - 60 & 3 & cukup \\ \hline
C1 = 61 - 80 & 4 & baik \\ \hline
C1 = 81 - 100 & 5 & sangat baik \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\item  Kriteria 4 adalah Sikap fasilitator pada saat pelatihan berlangsung. Berikut bobot penilaian  yang telah ditentukan : 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Materi & Bobot & Keterangan \\ \hline
C1 = 0-20 & 1 & sangat buruk \\ \hline
C1 = 21 - 40 & 2 & buruk \\ \hline
C1 = 41 - 60 & 3 & cukup \\ \hline
C1 = 61 - 80 & 4 & baik \\ \hline
C1 = 81 - 100 & 5 & sangat baik \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\item  Kriteria 5 Penampilan fasilitator pada saat pelatihan berlangsung. Berikut bobot penilaian yang telah ditentukan : 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Materi & Bobot & Keterangan \\ \hline
C1 = 0-20 & 1 & sangat buruk \\ \hline
C1 = 21 - 40 & 2 & buruk \\ \hline
C1 = 41 - 60 & 3 & cukup \\ \hline
C1 = 61 - 80 & 4 & baik \\ \hline
C1 = 81 - 100 & 5 & sangat baik \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\end{enumerate}
Rumus matriks normalisasi :
 \vspace{2 cm}\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/rumusmatriks}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
\\
Keterangan : 
\\
Rij = Nilai rating kinerja ternormalisasi 
\\
Maxi xij = Nilai maksimum dari maksimum dari setiap kriteria 
\\
Mini xij = Nilai minimum dari setiap kriteria 
\\
Xij = Nilai atribut yang dimiliki dari setiap kriteria 
\\
Benefit = jika nilai terbesar adalah terbaik 
\\
Cost = jika nilai terkecil adalah terbaik 
\\
Dimana rij adalah rating kinerja ternormalisasi dari alternatif Ai pada atribut Cj; i=1,2,….,m dan j=1,2,….,n. Nilai prefensi untuk setiap alternatif (Vi) diberikan sebagai : 
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/matriks2}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
Nilai Vi yang lebih besar mengindikasikan bahwa alternatif Ai lebih terpilih 
\\
Keterangan : 
\\
Vi = Nilai akhir dari alternatif 
\\
Wi = Bobot yang telah ditentukan  
\\
Rij = Normalisasi matriks
Nilai yang lebih besar mengindikasikan bahwa alternatif Ai lebih terpilih. Metode Simple Additive Weighting disarankan untuk menyelesaikan masalah dalam sistem pengambilan keputusan multi proses. Pada penilaian kinerja program pelatihan pada divisi dan pengembangan SDM dengan menggunakan metode SAW ini, penilaian yang dilakukan adalah penilaian oleh sudut pandang karyawan dengan tujuan memperoleh hasil yang lebih jujur, adil, efektif dan tepat sasaran dengan metode ini kinerja penyedia program pelatihan dinilai berdasarkan umpan balik di setiap program pelatihan dinilai berdasarkan umpan balik yang memiliki hubungan kerja. 
\\
Data program penyedia program pelatihan yang telah diambil oleh penulis dari perusahaan kemudian akan dihitung dengan menggunakan metode simple additive weighting. Berikut beberapa data penyedia program pelatihan di Pt. Pos Indonesia: 
\begin{enumerate}
    \item Bidang Gudang
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Tabel bidang gudang}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No & Nama Penyedia & Bidang \\ \hline
1 & PT Federal Izumi & Gudang \\ \hline
2 & PT Conpac & Gudang \\ \hline
3 & Fastrata Buana & Gudang \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\item Bidang Marketing
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Tabel bidang marketing}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No & Nama Penyedia & Bidang \\ \hline
1 & PT Delta Teguh Pratama & Marketing \\ \hline
2 & PR Indonesia & Marketing \\ \hline
3 & PT Acset Indonusa & Marketing \\ \hline
4 & PT Tjiwi Kimia & Marketing \\ \hline
5 & Markplus Institute & Marketing \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\item Bidang Teknologi
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Tabel bidang teknologi}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No & Nama Penyedia & Bidang \\ \hline
1 & Edutama & Teknologi \\ \hline
2 & Sharing Vision & Teknologi \\ \hline
3 & Tableau Software & Teknologi \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\item Bidang SDM
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Tabel bidang teknologi}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No & Nama Penyedia & Bidang \\ \hline
1 & PPM Management & SDM \\ \hline
2 & FEI Training \& Management Consulting & SDM \\ \hline
3 & HC BUMN & SDM \\ \hline
4 & PT Wahana Tatar Wirakelola & SDM \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\end{enumerate}
\subsection{Implementasi Sistem}
Setelah melakukan analisis dan perancangan terhadap penilaian kinerja penyedia program pelatihan di PT. Pos Indonesia khususnya pada divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM, beserta data-data yang telah di dapatkan dalam penelitian ini. Maka pada penelitian ini penulis mulai membangun sistem yang akan digunakan oleh perusahaan, sehingga mempermudah peneliti untuk membangun sistem sesuai dengan apa yang dibutuhkan oleh perusahaan. 
\subsection{Kesimpulan dan Saran}
Setelah melakukan analisis dan perancangan terhadap penilaian kinerja penyedia program pelatihan di PT. Pos Indonesia khususnya pada divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM, beserta data-data yang telah di dapatkan dalam penelitian ini. Maka pada penelitian ini penulis mulai membangun sistem yang akan digunakan oleh perusahaan, sehingga mempermudah peneliti untuk membangun sistem sesuai dengan apa yang dibutuhkan oleh perusahaan. 